\documentclass{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{esvect}
\usepackage{tikz}
\usepackage[linesnumbered, french]{algorithm2e}

\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{lemme}{Lemme}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Définition}
\newtheorem{exmp}[thm]{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remarque}
\newtheorem{rapp}[thm]{Rappels}

\title{Algorithme de Chan}
\date{}
\author{Bastien Thomas}


\begin{document}
\maketitle

\begin{defn} Pour $3$ points $a$, $b$ et $c$ du plan, on écrit $\mathcal{R}_a(b, c)$ si $\det(\vv{ab}, \vv{ac}) \geq 0$.
\end{defn}

\begin{prop}
  Pour $C = c_0, \dots, c_{k-1}$ un polygone convexe du plan, et $x$ un point non contenu dans $C$, on peut calculer un point $c_i$ de $C$ tel que pour tout $c_j$ on ai $\mathcal{R}_x(c_i, c_j)$ en temps $O(\log k)$.

  On nomme cette fonction `dicho($C, x$)'
\end{prop}

\begin{proof}
  Dans cette situation, la relation $\mathcal{R}_x$ est une relation d'ordre sur $C$.
  Le point $c_i$ recherché est un maximum de $C$ pour cette relation.
  
  La suite $C = c_0, \dots, c_{k-1}$ où les indices vont modulo $k$ se divise alors en une partie croissante et une décroissante (cf dessin).

  Sous ces hypothèse, on est capable d'écrire un algorithme de recherche dichotomique.
\end{proof}

\begin{algorithm}[h]
  \caption{Essayer}
  \label{alg: essayer}
  \KwData{Une liste de points $A = a_0, \dots, a_{n-1}$ et un entier $d \leq n$.}
  \KwResult{Deux cas selon la valeur de $d$ :
    \begin{itemize}
    \item L'enveloppe convexe $C = c_0, \dots, c_{h-1}$ de $A$ si $h \leq d$.
    \item `Nil' sinon.
    \end{itemize}
  }
  \BlankLine
  $m = \left\lceil \frac{n}{d} \right\rceil$\;
  \For{$j = 0$ \KwTo $m-1$}{
    $C^j = $ enveloppe convexe de $a_{dj}, \dots, a_{\min(d(j+1) - 1, n-1)}$\;
  }
    $c_0 = $ le point d'absice minimale de $A$\;
    \For{$i = 0$ \KwTo $d-1$}{
      $p = c_i$\;
      \For{$j = 0$ \KwTo $m-1$}{
        $p' = $ dicho($C_j, c_i$)\;
        \If{$\neg \mathcal{R}_{c_i}(p, p')$}{
          $p = p'$\;
        }
      }
      \If{$p = c_0$}{
        \KwRet $c_0, \dots, c_i$\;
      }
      \Else{
        $c_{i+1} = p$\;
      }
    }
    \KwRet `Nil'\;  
\end{algorithm}

\begin{prop}
  Pour $A = a_0, \dots, a_{n-1}$ un ensemble de points du plan, pour $d$ un entier inférieur ou égal à $n$, l'Algorithme \ref{alg: essayer} est correct et a une complexité en $O(n \log(d))$. 
\end{prop}

\begin{proof}
  \begin{description}
  \item[Correction :] L'algorithme fonctionne comme une marche de Jarvis.

    En effet, après la ligne 14, $p$ est nécessairement un maximum pour la relation $\mathcal{R}_{c_i}$.
    
  \item[Complexité :] On voit facilement que `Essayer' a une complexité en $O(n \log(d))$.
  \end{description}
\end{proof}

\begin{algorithm}[h]
  \caption{Chan}
  \label{alg: chan}
  \KwData{Une liste de points $A = a_0, \dots, a_{n-1}$}
  \KwResult{L'enveloppe convexe de $A$}
  \BlankLine
  $i = 0$\;
  $R = \mathrm{Essayer}(A, 2^{2^i})$\;
  \While{$R = $ `nil'}{
    $i = i+1$\;
    $R = \mathrm{Essayer}(A, \min(n, 2^{2^i}))$\;
  }
  \KwRet $R$\;
\end{algorithm}

\begin{prop}
  L'algorithme \ref{alg: chan} termine, est correct, et a une complexité en $O(n \log(h))$ où $h$ est la taille de l'enveloppe convexe de $A$.
\end{prop}

\begin{proof}
  La terminaison et la correction se voient facilement.

  Pour $n$ points ayant une enveloppe convexe de taille $h$, notons $C_{n, h}$ la complexité en pire cas d'une exécution de `Chan' sur de tels points. Notons $k = \min\left\{ i \mid 2^{2^i} \geq h\right\}$. Il existe alors deux constantes $a$ et $b$ telles que :

  $$C_{n, h} \leq \sum_{i = 0}^k a n \log\left(2^{2^i}\right) + b \leq a n \sum_{i = 0}^k 2^i + b \leq a n (2^{k+1} - 1) + b$$

  Or, $k$ vérifie $2^{2^{k-1}} < h$ donc, $2^{k + 1} < 4\log_2(h)$ ce qui nous donne une complexité finale en $O(n \log(h))$.
\end{proof}


\end{document}
